\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../../preambules/style_pdt }
\header{\textbf{O1.} \textcolor{gray!60}{Première spécialité}} 
{}
{\themeOndes}
% \printanswers
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{Plan de travail}
\section{\aRevoir}
\begin{revisions}
  \notionsRev
  \begin{itemize}
    \item Construire un image
    \item Modèle de l'œil réduit
    \item Dispertion de la lumière blanche
    \item Longueur d'onde et spectre d'émission
  \end{itemize}
  \begin{center}
    \eprofs{https://youtu.be/GAX_ZorF1hE}
  \end{center}
  %
  \exosRev
  
  \begin{center}
    \lls{https://www.lelivrescolaire.fr/page/6902992}
  \end{center}
\end{revisions}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\activ}
\begin{activites}
  \act{AE1}
  \begin{itemize}
    \item Modélisation de l'œil.		
    \item Mise au point
  \end{itemize}
  \tcblower
  \textbf{COURS : } partie 1
  \act{AE2}
  \begin{itemize}
    \item Relation de conjugaison
    \item Focale d'une lentille	
  \end{itemize}
  \tcblower
  \textbf{COURS : } parties 1 et 2 
  \act{AE3}
  \begin{itemize}
    \item Synthèse additive
    \item Synthèse soustractive
    \item Couleur des objets.
  \end{itemize}
  \tcblower
  \textbf{COURS :} parties 4 et 5
\end{activites}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\section{\jesaisfaire}
\manuel{327 à 334}

\begin{jeSaisFaire}
  \capacite{Exploiter les relations de conjugaison et de grandissement
    fournies pour \textbf{déterminer la position et la taille d'une image}.}
  {16*, 17, 18,33, 36}
  % 
  \capacite{Déterminer les caractéristiques d'une image }{33, 36}
  % 
  \capacite{Estimer la distance focale d’une lentille mince convergente. tester la
    relation de conjugaison }{AE2}
  % 
  \capacite{Choisir le modèle de la synthèse additive ou celui de la synthèse
    soustractive selon la situation à interpréter.}{AE3 \newline 22, 24}
  % 
  \capacite{\textbf{Interpréter la couleur perçue} d’un objet à partir de celle de la
    lumière incidente ainsi que des phénomènes d’absorption, de diffusion et de
    transmission.}
  {AE3 \newline 23, 24, 27, 34, 35 }
  % 
  \capacite{\textbf{Exp.}Tester la relation de conjugaison}{AE2; 37 p 332}
\end{jeSaisFaire}
%
% -------------------------------------------------------------------------------
%
% \clearpage
\section{\jeMapproprie}
\begin{questions}
  \question Dans quelles conditions expérimentales doit-on se placer pour obtenir une image
  virtuelle?
  \begin{solution} Il faut que la distance objet - lentille soit inférieure à la
    distancefocale de la lentille.
  \end{solution}
  %
  \question En quoi est-ce cohérent de représenter les rayons lumineux issus d'un point
  éloignés parallèles entre eux?
  \begin{solution} La source étant très éloignée, des rayons non
    parallèles entre eux ne pourraient pas arriver sur la même lentille.
  \end{solution}
  %
  \question Prolonger sur le schéma ci-dessous le trajet du \textbf{rayon quelconque} issu
  de B.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.6, use optics] 
      % paramètres modifiables ------------
      % taille de la lentille 
      \newcommand{\tailleL}{3}; 
      % hauteur de l'objet 
      \newcommand{\tailleob}{0.6};
      % position de l'objet 
      \newcommand{\xA}{-1.7};
      % focale de la lentille
      \newcommand{\f}{2.5}; 
      % calculs -------------
      \newcommand{\xAA} {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
      \newcommand{\tailleim}{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
      % schéma ---------
      % lentille mince
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw (O) node[below left] {O}; 
      \draw (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
      \draw ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F};
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex]
      (0,-\tailleL)--(0,\tailleL) node[above]{ Lentille};
      % axe optique 
      \draw[thin,->]({\xAA*1.2},0)--({-\xAA*1.2},0);
      % objet
      \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
      \draw [thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
      \node at (\xA,-0.3){A}; 
      % image
      \coordinate (A') at ({\xAA},0); 
      \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});%position de l'image 
      \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,left]{B'};
      \node[below=0.04cm] at ({\xAA},0){A'}; 
      % rayons-----------------
      % rayon passant par O
      \draw[blue,->>-] (B)--(O);
      \draw[blue,dashed] (O)--(B'); 
      \draw[blue, ->>-] (O)--({-\xAA},{-\tailleim}); 
      % rayon passant par F
      \draw[green!50!black,->>>-] (B)--(0,{\tailleim});
      \draw[green!50!black, dashed] (0,{\tailleim})--(B'); 
      \draw[green!50!black,->>>-] (0,{\tailleim})--({2*\f} ,{\tailleim});
      \draw[green!50!black,dashed] ({-\f},0)--(B); 
      % rayon // axe optique
      \draw[red,->-] (B)--(0,{\tailleob}); 
      \draw[red,dashed] (0,{\tailleob})--(B'); 
      \draw[red, ->-] (0,{\tailleob})--({2*\f}, {-\tailleob});
      % rayon quelconque
      \draw[black!80!white, ->-] (B) -- (0,{-\tailleL /2});
      \ifprintanswers
        \draw[black!80!white, dashed]  (B') -- (0,{-\tailleL /2});
        % prolongement du rayon quelconque
        \draw[black!80!white, ->-] (0,{-\tailleL /2}) --++
        ({-\fpeval{atand((\tailleim +\tailleL/2)/(-\xAA))}}:4);
      \fi
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  %
  \question Comment expliquer sur un schéma d'optique qu'une image virtuelle ne
  puisse pas être projetée sur un écran?
  \begin{solution}
    En traçant les rayons issus de B, on voit qu'ils divergent: ils ne se croisent donc
    pas après la lentille, il ne se forme donc pas d'image nette.
  \end{solution}
  %
  \question En optique géométrique, on parle de distance algébrique. Expliquer ce
  que cela signifie.
  \begin{solution}
    Les valeurs peuvent être négatives
  \end{solution}
  %
  \question Que peut-on dire de l'image si $ \overline{A'B'} $ est négatif? si
  $\overline{OA'}$ est positif?
  \begin{solution}
    Si $\overline{A'B'} < 0$ : l'image est renversée.
    
    Si $\overline{OA'} > 0$ : l'image est réelle.
  \end{solution}
  %
  \question Comment se nomme la méthode de synthèse utilisée par les écrans de smartphone?
  Quels sont les sous-pixels allumés lorsque l'écran affiche une couleur jaune?
  \begin{solution}
    La synthèse additive. Lorsque l'écran est jaune, les sous-pixels rouge et vert sont
    allumés.
  \end{solution}
  %
  \question Un citron est éclairé en lumière blanche: préciser
  les couleurs absorbée(s) et diffusée(s)
  \begin{solution}
    Le citron absorbe le bleu et diffuse le rouge et le vert.
  \end{solution}
  %
  \question De quelle couleur apparait un citron éclairé en lumière bleu?
  \begin{solution}
    Le citron absorbe le bleu et diffuse le rouge et le vert : en lumière bleu il parait
    donc noir.
  \end{solution}
  %
  \question Exprimer $\overline{OA'}$ en fonction de $\overline{OA}$ et de $f$
  \begin{solution}
    \[
      \overline{OA'} = \frac{f - \overline{OA}}{f \times \overline{OA}}
    \]
  \end{solution}
\end{questions}
\end{document}
